\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\author{Виталий Емельянов}
\title{\textbf{Домашнее задание №1}}
\definecolor{OliveGreen}{cmyk}{0.64,0,0.95,0.40}
\definecolor{Gray}{gray}{0.5}
\setcounter{secnumdepth}{0}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[normalem]{ulem}

\lstset{
    language=Java,
    basicstyle=\ttfamily,
    keywordstyle=\color{Blue},
    commentstyle=\color{Gray},
    captionpos=b,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    numbers=left,
}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Упражнение 2.11}
\begin{figure}[ht!]
\begin{lstlisting}
class Flaky implements Lock {
    private int turn;
    private boolean busy = false;
    public void lock() {
        int me = ThreadID.get();
        do {
            do {
                turn = me;
            } while (busy);
            busy = true;
        } while (turn != me);
    }
    public void unlock() {
        busy = false;
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{Листинг к упражнению 2.11.}
\label{fig:flaky}
\end{figure}

Будем доказывать наличие взаимного исключения (mutual exclusion) от противного. Тогда $\exists j, k$ такие, что $CS_A^j \nrightarrow CS_B^k$ и
$CS_B^k \nrightarrow CS_A^j$. Из листинга \ref{fig:flaky} видно, что

\begin{gather*}
w_A(turn = A) \rightarrow r_A(busy == false) \rightarrow w_A(busy = true) \rightarrow r_A(turn == A) \\
w_B(turn = B) \rightarrow r_B(busy == false) \rightarrow w_B(busy = true) \rightarrow r_B(turn == B) \\
\end{gather*}

Без ограничения общности, пусть поток $A$ входит первым в критическую секцию $CS_A^j$, тогда будет выполнено 
\begin{gather*}
r_A(turn == A) \rightarrow w_B(turn = B)\\
\end{gather*}
Пользуясь свойством транзитивности отношения precedence, получаем 
$w_A(busy = true) \rightarrow r_A(turn == A) \rightarrow w_B(turn = B) \rightarrow r_B(busy == false)$. Так как \lstinline|busy| устанавливается в \lstinline|false| только в методе \lstinline|unlock()| и $CS_A^j \nrightarrow CS_B^k$, получаем противоречие. Таким образом, здесь выполняется взаимное исключение (mutual exclusion).

\vspace{3mm}

\textcolor{red}{
Ниже представлена последовательность событий, которая приводит к deadlock.
\begin{gather*}
w_A(turn = A) \rightarrow r_A(busy == false) \rightarrow w_B(turn = B)
\end{gather*}
}

\textcolor{OliveGreen}{
Допустим, что потоки $A$ и $B$ вызывают \lstinline|lock()| и оба достигают строки 10. Без ограничения общности предположим, что поток B достиг строки 10 позднее потока $A$ (такое возможно, так как переменная \lstinline|busy| может быть записана потоком $A$ в кэш, и прочтена потоком $B$ как \lstinline|false|),
и тогда \lstinline|turn = B|. Если поток $A$ продолжит работу, то для него  \lstinline|turn != me|, и он вернется к циклу на строке 8. Допустив, что $B$ достигнет строки 11 в этот момент, он также прочтет, что \lstinline|turn != me| и также вернется к циклу на строке 8.
Мы пришли к тому, что оба потока совершают бесконечный цикл. Остальные потоки также заблокированы в силу того, что \lstinline|busy == true|.
}


Из того, что есть deadlock следует, что протокол не является starvation-free, так как требование starvation-free --- это более сильное требование к протоколу, чем требование deadlock-free.

\section{Упражнение 3.24}

\begin{enumerate}
\item
История линеаризуема (linearizable). Линеаризацией является: r.write(1), r.read(1), r.write(2), r.read(2). Так как из линеаризуемости (linearizability) следует последовательная состоятельность (sequential consistency), история является еще и  последовательно состоятельной (sequentially consistent).

\item
История линеаризуема (linearizable). Линеаризацией является: r.write(2), r.write(1), r.read(1), r.read(1). Следовательно, как и выше, история является еще и последовательно состоятельной (sequentially consistent)
\end{enumerate}

\textcolor{OliveGreen}{
\textit{The quiescent consistency} condition drops the requirement that the total ordering of operations respects the real-time order, but requires that every operation executed after a quiescent state --- one in which no operations are in progress --- must be ordered after every operation executed before that quiescent state.
}

\textcolor{OliveGreen}{
В первом случае, чтение 2 следует после периода покоя, который следует за записью 2. Во втором случае, чтение 1 происходит после периода покоя, который идет за записью 1. Таким образом, в обоих случаях история является постоянно  состоятельной (quiescently consistent).
}

\section{Упражнение 3.27}

\begin{figure}[ht!]
\begin{lstlisting}
class IQueue<T> {
	AtomicInteger head = new AtomicInteger(0);
	AtomicInteger tail = new AtomicInteger(0);
	T[] items = (T[]) new Object[Integer.MAX_VALUE];
	public void enq(T x) {
		int slot;
		do {
			slot = tail.get();
		} while (! tail.compareAndSet(slot, slot+1));
		items[slot] = x;
	}
	public T deq() throws EmptyException {
		T value;
		int slot;
		do {
			slot = head.get();
			value = items[slot];
			if (value == null)
				throw new EmptyException();
		} while (! head.compareAndSet(slot, slot+1));
		return value;
	}
}
\end{lstlisting}
\caption{Листинг к упражнению 3.27.}
\label{fig:queue_linearization}
\end{figure}


Рассмотрим объект \lstinline|q| класса \lstinline|IQueue<Integer>| и работу двух потоков  $T_0$ и
$T_1$ над ним.
Пусть $T_0$ выполняет \lstinline|q.enq(0)| до строки 10. Далее поток $T_1$ выполняет \lstinline|q.enq(1)| и \lstinline|q.deq()|. После завершения работы вызова
 \lstinline|q.deq()|, $T_0$ завершает выполнение \lstinline|q.enq(0)|.
До вызова \lstinline|q.deq()| было выполнено \lstinline|q.head == 0| и \lstinline|q.items[0] == null| \textcolor{OliveGreen}{(так как \lstinline|q.enq(0)| выполнилось до строки 10, то \lstinline|q.items[0] == null|, а \lstinline|q.head == 0| так как ни одного вызова \lstinline|q.deq()| до этого еще не было)} . Таким образом,
данный вызов \lstinline|q.deq()| выбросит \lstinline|EmptyException|. Получается, что мы выбрасываем \lstinline|EmptyException| после вызова
\lstinline|q.enq(1)|, что не может быть представлено как последовательноcть событий с полным порядком (total order, $\forall a,b$ $a \rightarrow b$ или $b \rightarrow a$). Значит, \lstinline|IQueue| не линеаризуема.

\section{Упражнение 4.41}

\emph{Is this register implementation regular?}
\vspace{3mm}


Так как каждый процессор хранит локальную копию, то при чтении (в случае параллельной записи) могут быть получены лишь два значения $v_{old}$ или $v_{new}$. Таким образом, данный регистр является регулярным (regular).

\vspace{3mm}
\emph{Is this register implementation atomic?}
\vspace{3mm}


Данный регистр не является атомарным (atomic). Действительно, пусть у нас всего 3 процессора и запись началась процессором $P_0$ в момент $t = 0$. В момент времени $t = 1$ чтение из $P_1$ даст новое значение, однако, чтение в момент $t=2$ из $P_0$ вернет старое значение, что противоречит определнию атомарного регистра.

\vspace{3mm}

\emph{If multiple processors call write(), is this register implementation safe?}

\textcolor{OliveGreen}{
A single-writer, multi-reader register implementation is \textit{safe} if:
\begin{itemize}
\item A read() call that does not overlap a write() call returns the value written by the most recent write() call.
\item Otherwise, if a read() call overlaps a write() call, then the read() call may return any value within the register's allowed range of values (for example, 0 to $M − 1$ for an $M$-valued register).
\end{itemize}
}

Так как каждый процессор хранит локальную копию значения регистра, то, в силу того, что \lstinline|read()| возвращает лишь локальную копию значения, в любом случае будет вовзращено значение из множества возможных значений регистра. Значит, регистр является безопасным (safe).


\vspace{3mm}



\section{Упражнение 4.42}


\begin{figure}[ht!]
\begin{lstlisting}
class AcmeRegister implements Register{
    public int read() {
        BoolRegister[] c = new BoolMRSWRegister[3 * N];
        for (int i = 3 * N - 1; i >= 0; i--) {
            c[i] = b[i];
        }
        if (c[0..N-1] == c[N..2N-1]) {
            return booleanArrayToInt(c[0..N-1]);
        } else {
            return booleanArrayToInt(c[2N..3N-1]);
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{Листинг к решению упражнения 4.42.}
\label{fig:acmesolution}
\end{figure}

Решение представлено на рисунке \ref{fig:acmesolution}. Если чтение не пересекается с записью, очевидно из листинга, будет возвращено последнее записанное значение.
Иначе, так как регистр изменяется только один раз (write-once), то возможно только единственное $i \in [1, 3N-1]$ такое, что $c_i = b_{i_{old}}$ и $c_{i - 1} = b_{{i - 1}_{new}}$. \textcolor{OliveGreen}{Если $i < 2N$ ($N$ --- длина битового представления числа, которое мы храним в регистре)}, то \lstinline|read()| вернет старое значение, иначе будет возвращено новое значение. Следовательно, регистр является регулярным (regular).

В силу конструкции, невозможно чтобы в момент $t_1$, \lstinline|read()| вернул новое значение, а в момент $t_2 > t_1$ снова старое. Допустим обратное. Тогда в момент $t_1$ \lstinline|c[0..N-1] == c[N..2N-1]| и тогда $i > 2N$. В момент $t_2$, $i > 2N$, но \lstinline|c[0..N-1] != c[N..2N-1]|, что невозможно, так как ни один элемент массива \lstinline|c[]| не мог быть изменен. Следовательно, регистр является к тому же и атомарным (atomic). 


\end{document}